\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}


\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}


\title{Devoir surveillé \no{}6 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{10 février 2024}
\duree{Durée: 3 heures} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}


\begin{document}
\maketitle


\begin{quote}
  {\itshape La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont interdites.}
\end{quote}


\vspace{1cm}


\begin{exercice}
  On considère la matrice
  $A=\begin{bmatrix}
       0 & 1 & 1 \\
       -2 & 3 & 2\\
       2 & -2 & -1
     \end{bmatrix}
     \in \mathfrak{M}_{3}(\mathbb{R})$
         et on pose
         $X=\begin{bmatrix}x \\ y \\ z
            \end{bmatrix}
            \in \mathfrak{M}_{3,1}(\mathbb{R})$
  une  matrice  colonne  d'inconnues.   Résoudre  le  système  linéaire  $A
  X=\lambda  X$  en   fonction  des  valeurs  du   paramètre  $\lambda  \in
  \mathbb{R}$.  
\end{exercice}


%%%%

\begin{exercice}
  On considère la fonction $f: x \mapsto \dfrac{1}{x^{3}+x+2}$.

\begin{enumerate}
  \item Étudier la fonction $g: x  \mapsto x^{3}+x+2$ et en déduire que $f$
    admet des primitives sur $]-1,+\infty[$. 

  \item  À   l'aide  d'un   système  linéaire,  trouver   trois  constantes
    $\left(\mu_{1}, \mu_{2}, \mu_{3}\right)  \in \mathbb{R}^{3}$ telles que
    : 


    $$
    \forall                           x>-1,                           \quad
    f(x)=\mu_{1}\left(\frac{1}{x+1}\right)+\mu_{2}\left(\frac{2
        x-1}{x^{2}-x+2}\right)+\mu_{3}\left(\frac{1}{x^{2}-x+2}\right) . 
    $$

  \item  Déterminer   les  primitives  des  fonctions   $f_{1}:  x  \mapsto
    \dfrac{1}{x+1}$  et $f_{2}:  x  \mapsto \dfrac{2  x-1}{x^{2}-x+2}$ sur  ]
    $-1,+\infty[$. 

  \item Pour cette question, on fixe un réel $x>-1$.

    \begin{enumerate}

    \item    Écrire     l'expression    $x^{2}-x+2$    sous     la    forme
      $\gamma\left((\alpha   x+\beta)^{2}+1\right)$  où   $(\alpha,  \beta,
      \gamma) \in \mathbb{R}^{3}$ sont trois constantes à déterminer. 

    \item     Calculer    l'intégrale     $\displaystyle\int_{0}^{x}    \frac{\mathrm{d}
        t}{t^{2}-t+2}$ à l'aide du changement de variable $s=\alpha t+\beta$. 
    \end{enumerate}
  \item Déduire des résultats précédents la forme des primitives de $f$ sur $]-1,+\infty[$.
\end{enumerate}

\end{exercice}




\begin{exercice}
  On considère la matrice
  $M=\begin{bmatrix}
       -1 & 0 & -1 \\
       -4 & 1 & 4 \\
       2 & 0 & -4
     \end{bmatrix}
     \in \mathfrak{M}_{3}(\mathbb{R})$.

\begin{enumerate}
  \item Calculer $M^{2}$ et $M^{3}$.

  \item À l'aide d'un système linéaire, trouver trois constantes $(a, b, c)
    \in  \mathbb{R}^{3}$ telles  que $P(M)=0_{3}$  où $P$  est la  fonction
    polynomiale $P: x \mapsto x^{3}+a x^{2}+b x+c$. 

  \item En déduire que $M$ est inversible et calculer son inverse.

\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  Pour   tout   $n  \in   \mathbb{N}$,   on   pose  $I_{n}=\dfrac{1}{n   !}
  \displaystyle\int_{0}^{1} x^{n} e^{1-x} \mathrm{~d} x$. 

\begin{enumerate}
  \item Calculer $I_{0}$ et $I_{1}$.

  \item Soit  $n \in \mathbb{N}$.  À l'aide d'une intégration  par parties,
    établir une relation de récurrence entre $I_{n+1}$ et $I_{n}$. 

  \item En déduire que $I_{n}=e-\displaystyle\sum_{k=0}^{n}  \frac{1}{k !}$ pour tout $n
    \in \mathbb{N}$. 
 
\end{enumerate}

\end{exercice}


\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
